\section{Asservissement en vitesse d'un télescope}

\question{Proposer un modèle de l'induit du moteur.}
\begin{minipage}{.48\textwidth}
	\centering
	\begin{circuitikz}\draw
		(0,0) to[R=R,i=i] (2,0) to [L=L] (2,-2) to [V<=E] (2,-4) to[short] (0,-4) to[open,v=U] (0,0)
	;\end{circuitikz}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
	La loi des mailles donne :
	\[
		U=R\cdot i+L\cdot \frac{\text{d}\,i}{\text{d}t} + E
	\] 	
\end{minipage}

\question{Donner les équations caractéristiques du moteur}
\[
	\left\{
		\begin{array}{l}
			U=R\cdot i+L\cdot \frac{\text{d}\,i}{\text{d}t} + E \\
			C_m = k_i\cdot i \\
			E = k_e \cdot \omega_m \\
			J_\text{eq} \cdot  \frac{\text{d}\,\omega_m}{\text{d}t} = C_m - C_R\\
		\end{array}
	\right .	
\] 
\question{Compléter le schéma bloc du moteur (entouré en pointillé)}
\question{Compléter le reste des blocs à l'aide des caractéristiques techniques.}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=.5]\footnotesize
		\sbEntree{E}
		\sbBloc[5]{adapt}{$K_C\cdot\frac{1}{k}\cdot \frac{Z}{n}$}{E}
		\node[node distance=2.2em,below of=adapt]{Adaptation};
		\sbRelier[$\Omega_C$]{E}{adapt}
		\sbComp[5]{comp}{adapt}
		\sbBloc{corr}{C(p)}{comp}
		\node[node distance=2.2em,below of=corr]{Correcteur};
		\sbRelier{adapt}{comp}
		\sbRelier[$\epsilon$]{comp}{corr}
		\sbBlocL{hacheur}{$K_h$}{corr}
		\node[node distance=2.2em,below of=hacheur]{Hacheur};
		% \sbRelier{corr}{hacheur}
		\sbComp[6]{comp2}{hacheur}
		\sbRelier[$U_m$]{hacheur}{comp2}
		% \sbBoucleRetour[2]{hacheur}{A/,B/,C/}{K/}
		\sbChaine[2]{comp2}{A/$\frac{1}{R+L\cdot p}$,B/$k_i$,C/$\frac{1}{J_{eq}\cdot p}$}
		\sbBloc[4]{red}{k}{C}
		\node[node distance=2.2em,below of=red]{Réducteur};
		\sbChaine[2]{red}{vis/$\frac{n}{Z}$}
		\node[node distance=2.2em,below of=vis]{Roue---Vis};
		\sbRelier[$\Omega_m$]{C}{red}
		\sbSortie[3]{S}{vis}
		\sbRelier[$\Omega$]{vis}{S}

		%chaines de retour
		\sbDecaleNoeudy[4]{C}{R1}
		\sbBlocr{m1}{$k_e$}{R1}
		\sbRelieryx{C-red}{m1}
		\sbRelierxy{m1}{comp2}

		\sbDecaleNoeudx[-10]{C}{R12}
		\sbDecaleNoeudy[10]{R12}{R2}
		\sbBlocr{codeur}{$K_C$}{R2}
		\sbRelieryx{C-red}{codeur}
		\sbRelierxy{codeur}{comp}
		\node[node distance=2.2em,below of=codeur]{Codeur};

		\draw[dashed] (hacheur-comp2)++(.5,1)rectangle ++(12,-5);
		\draw (hacheur-comp2)++(6,1) node[above]{Moteur};
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

\question{Que doit valoir le bloc "Adaptation" pour que l'écart $\epsilon$ soit nul quand la valeur de consigne est atteinte.}

Soit $A(p)$ la fonction de transfert du bloc d'adaptation.
Alors, $\epsilon=A(p)\cdot \Omega_C-K_C\cdot \Omega_m$

Or, on veut que $\epsilon$ devienne nul lorsque $\Omega_C-\Omega_m=0$.  
Autrement dit, on cherche à avoir $\epsilon \propto \Omega_C-\Omega\implies\epsilon=K\cdot (\Omega_C-\Omega)=K\cdot \Omega_C-K\cdot \Omega$.

En repartant de la première expression et en utilisant 
$\Omega=k\cdot \frac{n}{Z}\cdot \Omega_m$:
\[
	\epsilon=A(p)\cdot \Omega_C-K_C\cdot \Omega_m
	= A(p)\cdot \Omega_C-K_C\cdot \Omega \left(\frac{1}{k}\cdot \frac{Z}{n}\right)
\]

On obtient:
\[
	\left\{ 
		\begin{aligned}
			\epsilon&= A(p)\cdot \Omega_C-K_C\cdot \Omega \left(\frac{1}{k}\cdot \frac{Z}{n}\right)\\
			\epsilon&=K\cdot \Omega_C-K\cdot \Omega
		\end{aligned}
	\right.
\] 
Par identification, on obtient :
\[
	\boxed{
		K=A(p)=K_c\cdot \frac{1}{k}\cdot \frac{Z}{n}
	}
\] 
\newpage
\question{Déterminer la fonction de transfert du moteur $H_m(p)=\frac{\Omega_m(p)}{U_m(p)}$}
En utilisant la formule de Black :
\[
	H_m(p)=\frac{
		\frac{1}{R+L\cdot p}\cdot k_i\cdot \frac{1}{J_{eq}\cdot p}
		}{
		1+k_e\cdot 
		\frac{1}{R+L\cdot p}\cdot k_i\cdot \frac{1}{J_{eq}\cdot p}
	}
	=
	\frac{k_i}{
		\left(R+L\cdot p\right)\cdot J_{eq}\cdot p+k_e\cdot k_i
	}
	=
	\frac{
		\frac{k_i}{k_e\cdot k_i}
		}{
		1+
		\frac{R\cdot J_{eq}}{k_e\cdot ki}\cdot p
		+
		\frac{L\cdot J_{eq}}{k_e\cdot ki}\cdot p^2
	}
\] 
\[
	\boxed{
		H_m(p)=
		\frac{
			\frac{1}{k_e}
			}{
			1 
			+\frac{R\cdot J_{eq}}{k_e^2}\cdot p
			+\frac{L\cdot J_{eq}}{k_e^2}\cdot p^2
		}
	}
\] 
\question{En utilisant le théorème de la valeur finale, déterminer la vitesse du moteur pour un échelon de \SI{12}{V}. Cette vitesse est la vitesse maximale du moteur.}

D'après le théorème de la valeur finale,
\[
	\lim_{t\to \infty}\omega_m(t)=
	\lim_{p\to 0}p\times \Omega_m(p)=
	\lim_{p\to 0}p\times H_m(p)\times U(p)=
	\lim_{p\to 0}p
	\times 
	\frac{ \frac{1}{k_e} }{ 1 +\frac{R\cdot J_{eq}}{k_e^2}\cdot p +\frac{L\cdot J_{eq}}{k_e^2}\cdot
	p^2 }
	\times 
	\frac{12}{p}
	=
	\frac{12}{k_e}
\] 
\[
	\boxed{
		\lim_{t\to \infty}\omega_m(t)=\frac{12}{k_e}=\SI{2.45E3}{tr/min}=\SI{40}{tr/s}=\SI{256}{rd/s}
	}
\] 

\question{Déduire du résultat précédent la vitesse maximale de l'axe de rotation. Cette vitesse maximale est-elle compatible avec la vitesse de rotation de la terre ? Expliquez la raison d'un tel écart.}
\[
	\Omega=k\cdot \frac{n}{Z}\cdot \omega_m=\frac{1}{50}\cdot \frac{1}{180}\cdot
	\omega_{m}=\SI{2.84e-2}{rd/s}=\SI{392}{tr/jour}
\] 
Ce qui est très supérieur à la vitesse de rotation de la terre (\SI{1}{tr/jour}).
Le télescope, lors de son utilisation, ne devra pas seulement suivre la rotation de la Terre, mais
également pouvoir s'aligner sur la position d'un astre. 
Lors de cette phase d'utilisation, la vitesse doit être la plus grande possible pour permettre un
alignement rapide

\question{Les caractéristiques du codeur et du micro-contrôleur sont-elles compatibles avec la
vitesse maximale du moteur.}

La vitesse maximale du moteur est de \SI{40}{tr/s}.
Il y a 30 fentes sur le disque du codeur incrémental et chaque fente génère 4 impulsions en entrée du micro--contrôleur.

Soit une fréquence du signal à acquérir  de :
$
\SI{4}{imp/fentes}\times \SI{30}{fentes/tr}\times \SI{40}{tr/s}=\SI{4800}{Hz}
$ 

Pour respecter la condition de Shannon, il faut donc une fréquence d'échantillonnage $f_e>2\times
\SI{4.8}{kHz}=\SI{9.6}{kHz}$. La fréquence d'échantillonnage du micro--contrôleur
($f_e=\SI{2.5}{MHz}$) est donc compatible avec la mesure.

\emph{Pour la suite, la constante de temps électrique étant très faible devant le temps de réponse de
l'ensemble de pièces mécanique, on négligera  l'influence de l'inductance du moteur $L$.}

$H_m(p)$ devient donc :
$\boxed{
	H_m(p)=
	\frac{
		\frac{1}{k_e}
		}{
		1+
		\frac{R\cdot J_{eq}}{k_e^2}\cdot p
}}
$

Dans un premier temps, le correcteur est un correcteur proportionnel de gain $k_p=1$
\question{Déterminer la fonction de transfert de l'asservissement de l'axe de rotation
$H(p)=\frac{\Omega(p)}{\Omega_C(p)}$. Donner le résultat sous sa forme canonique.}

Par Application de la formule de Black :
\[
	H(p)=
	K_C\cdot \frac{1}{k}\cdot Z \cdot 
	\frac{
		K_h\cdot 
		H_m(p)
		}{
		1+
		K_C\cdot K_h \cdot H_m(p)
	}
	\cdot k
	\cdot \frac{1}{Z}
\] 
\[
	H(p)=
	K_C\cdot 
	K_h\cdot 	\frac{
		\frac{ \frac{1}{k_e} }{ 1+ \frac{R\cdot J_{eq}}{k_e^2}\cdot p }
		}{
		1+
		\frac{ \frac{	K_C\cdot K_h}{k_e} }{ 1+ \frac{R\cdot J_{eq}}{k_e^2}\cdot p }
	}
	=
	\frac{
		\frac	{K_C\cdot K_h\cdot k_e} {k_e ^2+R\cdot J_{eq}\cdot p}
		}{
		1+\frac{K_C\cdot K_h\cdot k_e}{k_e ^2 +R\cdot J_{eq}\cdot p}
	}
	=
	\frac{K_C\cdot K_h\cdot k_e}{K_C\cdot K_h\cdot ke+k_e^2+R\cdot J_{eq}\cdot p}
\] 
\[
	\boxed{
		H(p)=
		\frac{
			\frac{K_C\cdot K_h}{K_C\cdot K_h +k_e}
			}{
			1+\frac{R\cdot J_{eq}\cdot p}{K_C\cdot K_h\cdot ke+k_e^2}
		}
	}
\] 
\question{Est-il possible que le système présente un dépassement ?}
Le modèle ayant une fonction de transfert du 1\ier~ ordre, il est impossible que le système présente
un dépassement.
\question{Déterminer le temps de réponse à 5\%.}
\[
	\text{Système du 1\ier~ ordre}\implies
t_{R,\SI{5}{\percent}}=3\times  \tau=3\times \frac{R\cdot J_{eq}}{K_C\cdot k_h\cdot
ke+ke^2}
\] 

\begin{description}
	\item[Détermination de $K_h$] 
Le hacheur est alimenté sous \SI{12}{V} et commandé par un générateur MLI (Modulation de Largeur
d'impulsions) \SI{20}{kHz} sur \SI{10}{bit}.

Le hacheur agit comme un convertisseur Numérique---Analogique \SI{10}{bit} de pleine échelle
\SI{12}{V} $\implies K_h=\frac{12}{2^{10}-1}=\frac{12}{1023}\si{V/inc}$

\item[Détermination de $K_C$] Le codeur détecte 4 impulsions par fente, avec 30 fentes par tour du
	moteur $\implies K_C=\frac{30\times 4}{2\cdot \pi}\si{inc/(rd/s)}$
\end{description}


On obtient : $t_{R,\SI{5}{\percent}}=\SI{2,3}{ms}$



\question{Identifier les paramètres de la fonction de transfert du système corrigé.}


\begin{figure}[htb]
	\centering
	\import{./img/}{2ndOrdreCOR.plot_tex}
	% \caption{Réponse indicielle du système corrigé}
	% \label{2ndOrdre}
\end{figure}

On identifie la réponse du système à la réponse du second ordre. Alors, $H_{2}(p)=\frac{K}{1+\frac{2\cdot \xi}{\omega_0}\cdot p+\frac{p^2}{\omega_0^2}}$

\begin{description}
	\item[Gain Statique $K$] $\displaystyle \omega_\infty=\lim_{t\to \infty} \omega(t)= \omega_{C,0}$ donc $\boxed{K=\frac{\omega_\infty}{\omega_{C,0}}=1}$
	\item[Amortissement $\xi$] 1\ier\ dépassement : $D_1=0,042-0,03=\SI{0.012}{rd/s}$ d'où $D_{1,R}=\frac{D1}{\omega_\infty}=40\% \implies \boxed{\xi=\num{0.28}}$

\begin{figure}[htbp]\centering
\begin{tikzpicture}[xscale=15/2]
\tikzset{
    Abaque grid/.style={ultra thin,gray},
    Abaque lines/.style={thick, blue,smooth},
	}
\begin{scope}[yscale=6/2]
\AbaqueDepassement
\draw[thick,red] (-2,-.4) node[left]{0,4}-- (-.55,-.4) node{$\bullet$} -- (-.55,-2) node[below]{0,28};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{figure}
	\item[Pulsation propre $\omega_0$] Par relevé sur l'abaque du temps de réponse : $\omega_0\times t_{R,5\%}=10,5$, or $t_{R,5\%}=\SI{1.37}{ms}\implies\boxed{\omega_0=\SI{7700}{rd/s}}$
\begin{figure}[htbp]\centering
\begin{tikzpicture}[xscale=15/4]
\tikzset{
    Abaque grid/.style={ultra thin,gray},
    Abaque lines/.style={thick, blue,smooth},
	}
\begin{scope}[yscale=6/2]
\AbaqueTRsecond
\draw[thick,red] (-.55,0) node[below]{0,28}-- (-.55,1.02) node{$\bullet$} -- (-2.2,1.02) node[left]{10,5};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{description}
